<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Liquid Crystal on 暢之之_Changzhi Jiang</title>
    <link>https://changzhizhi.github.io/tags/liquid-crystal/</link>
    <description>Recent content in Liquid Crystal on 暢之之_Changzhi Jiang</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-Ch</language>
    <lastBuildDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://changzhizhi.github.io/tags/liquid-crystal/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>基于液晶电光效应的光学混沌系统构建</title>
      <link>https://changzhizhi.github.io/2024/09/17/chaos/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://changzhizhi.github.io/2024/09/17/chaos/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;此章用以回顾2023年暑期参加大物实验建立的光学混沌模型，感谢叉歪和lucky的鼎力合作才使得这个项目顺利完成。同时感谢赵改清老师和206实验室的所有帮助，老赵带领的206团队百花齐放人才辈出。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;摘要&#34;&gt;摘要&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;混沌运动是非线性系统的典型行为，是一种复杂、不可预测的动态行为，通常表现为似乎无规律的波动或振荡。液晶分子同时具有有序性和流动性，具备独特的电光双稳特性，是研究光学混沌的理想选择。液晶的电光效应是指液晶盒在受到外界电场的作用下，其光学性质发生改变。基于近代物理实验中的基础实验“液晶的电光效应”，本团队采用40°扭曲向列相液晶盒，设计了一套用于深入研究液晶电光效应的复杂情况和光学混沌的实验仪器，构建了基于液晶本质特性的反馈公式和光学混沌系统的理论模型，通过计算机仿真模拟出周期态和混沌态的液晶光学性质。进而，我们利用该实验光路，深入研究了液晶在不同电压、温度下的电光效应和时间响应，发现了液晶具有弹性恢复能力和“光开关”的特性。与此同时，我们定量测量了液晶“光开关”的阈值电压和关断电压的数值，并且研究了产生混沌的电压和光强条件。我们还发现了温度对于液晶分子空间排列、弹性恢复力和双折射率的影响。最后，对比实验结果和计算机仿真结果，我们验证了所构建的光学混沌系统模型的有效性，并在将来有望建立线上实验平台进行实验推广。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;引言&#34;&gt;引言&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;液晶光学双稳性的研究始于20世纪后半叶。研究人员发现，当某些液晶系统受到外部光场的作用时，它们在相同的条件下会表现出两种稳定状态，这就是光学双稳态效应。过去几十年的研究中，已经取得了光学双稳与混沌领域的一系列重要成果。自1969年Seidel和Szöke提出光学双稳态理论以来，该理论得到了较为完善的发展，并且其应用也迅速推进，包括像差理论的发展如Seidel像素参数描述了不完美光学系统的光线成像中的各种偏差，以及高斯-赛德尔迭代方法，用于解决线性方程组等[&lt;a href=&#34;&#34;&gt;1,2&lt;/a&gt;]。Ikeda等人在理论上指出光学双稳系统在失稳情况下可能出现混沌现象，引发了后人广泛的研究兴趣[&lt;a href=&#34;&#34;&gt;3&lt;/a&gt;]。在实验物理上，Gibbs、Macall以及其它研究人员在光学系统中观察到了色散型光学双稳态现象，推动了纯光学双稳态研究以及混沌行为的应用方面的进展[&lt;a href=&#34;&#34;&gt;4&lt;/a&gt;]。Arecchi于1972年探讨了相干态在量子光学中的应用，介绍了相干态的概念、产生方法以及与光学双稳态之间的关系，为理解光与物质相互作用的基本过程提供了重要的理论基础[&lt;a href=&#34;&#34;&gt;5&lt;/a&gt;]。Bonifacio和Lugiato于1976年提出了半经典平均场理论[&lt;a href=&#34;&#34;&gt;6&lt;/a&gt;]，用于解释吸收型的纯光学双稳态。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在我国液晶光学研究领域中，张洪钧院士发表的《光学混沌》一书系统地阐述了光学混沌的基本概念、产生机制以及应用方法[&lt;a href=&#34;&#34;&gt;7&lt;/a&gt;]。他提出了通过在非线性环形腔中引入延时来产生混沌的方法，并指出全光学双稳系统观察混沌行为的条件较为苛刻，而混合型光学双稳系统则为研究双稳向混沌演化提供了更为便捷的途径。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;随着进入21世纪，光学混沌在通信与信息处理等领域的应用日益受到关注。光双稳性可以用于下一代显示技术、光开关和信息存储系统，因此人们也开始探索声光双稳、电光双稳等混合型双稳系统在光学双稳与混沌研究中的潜力。各类研究成果展示了光学混沌在安全通信、图像处理、密码学和随机数生成等方面的潜在应用价值。J. P. Toomey在2001年提出利用混沌半导体激光器进行安全通信的方法，通过利用激光器的混沌行为和非线性特性，实现了具有抗干扰和较强保密性能的通信系统[&lt;a href=&#34;&#34;&gt;8&lt;/a&gt;]。A. L. Lewis研究了声光双稳系统中的动力学和混沌行为，通过分析和数值模拟揭示了声光双稳系统中可能出现的混沌现象，包括周期倍增、突变和分岔等[&lt;a href=&#34;&#34;&gt;9&lt;/a&gt;]。这些研究结果对于了解声光双稳系统的稳定性和混沌行为具有重要意义。M. C. Soriano通过控制参数调节和反馈信号的设计，实现了对光电振荡器中混沌行为的控制和同步，为光学通信和信息处理的应用提供了新的思路和方法[&lt;a href=&#34;&#34;&gt;10&lt;/a&gt;]。目前的研究人员越来越有兴趣将计算机技术与实验研究相结合，以更好地理解和预测液晶中光学双稳性和混沌的动力学。人们正在探索机器学习和其它数据驱动技术，因为它们有可能解开这些系统的复杂性。 而目前国际上配备了最先进的光子学工具的实验室已经能够直接可视化和量化液晶中的混沌模式和双稳态。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;液晶光学双稳与混沌的研究对于深入理解非线性光学现象、揭示液晶材料的性质以及推动光学器件的设计和优化具有重要意义。进一步探索光学双稳与混沌的物理机制以及其在通信与信息处理领域的应用，将为科学研究和技术创新提供新的视角和机遇。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;实验原理与设计&#34;&gt;实验原理与设计&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;实验原理&#34;&gt;实验原理&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;液晶&#34;&gt;液晶&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;液晶作为一种处于固液之间的相态，以其独特的理化特性和在显示技术中的广泛应用而闻名。特别是液晶的各向异性和弹性性质，引起了人们对液晶非线性光学的关注和研究，尤其对于其光学双稳性和混沌行为。液晶作为研究非线性光学的代表元件，具有独特的电光双稳性质，对温度和外电场的变化极为敏感，并且表现出晶体的双折射效应。液晶分子类似于单光轴晶体，具有双折射特性，其光轴通常沿着液晶分子的长轴方向。液晶分子在有序和流动状态之间存在着复杂的平衡态，并且还具有工作电压低、受光面积大、易于制备、易于控制和容易实现器件集成等优点，因此成为非线性光学研究的理想选择。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;扭曲向列相液晶盒&#34;&gt;扭曲向列相液晶盒&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;扭曲向列相液晶盒的上下两个基片的取向成一定扭转角度，液晶分子在两个基片之间成分层排列。在同一层内，液晶分子具有相同的取向，并与层面平行。由于分子间范德华力的作用，相邻层之间的分子取向逐渐发生变化，从而形成了扭曲向列相的排列方式。值得注意的是，扭曲角度在这种结构中是可以人为控制的（与胆甾相液晶不同，胆甾相液晶的螺距是不可控的）。扭曲向列相液晶盒的内部结构如图1所示[&lt;a href=&#34;&#34;&gt;11&lt;/a&gt;]：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/chaos/1.png&#34; alt=&#34;1&#34;&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以最为常见的90°扭曲向列相液晶盒为例，液晶盒两块玻璃板之间夹有向列相液晶，定向层相互垂直，液晶分子的排列从上电极方向排列逐步均匀地扭曲到下电极方向排列，整体扭曲了90°，均匀扭曲排列的结构具有光波导的功能。其中，当液晶盒上没有施加电场时，向列相液晶分子排列方向取决于其本身扭曲角度，如90°；当液晶盒上施加了电场，液晶分子会趋向于和电场方向保持平行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在扭曲向列排列的液晶中，入射光方向的扭转类似于旋光效应。如图2(a)(b)所示，当自然光通过液晶盒表面的第一层偏振膜时，它会变成线偏振光。线偏振光经过液晶分子的连续取向变化后，发生旋光效应，旋转角度与下表面的液晶分子长轴的取向相同[&lt;a href=&#34;&#34;&gt;16&lt;/a&gt;]。而下表面的偏振膜镀层使得出射光仍然保持线偏振状态。在整个过程中，光的旋转角度等于两个基片之间的取向夹角。当给液晶加上外电场时，液晶分子的取向会受到电场的调制，从而液晶对线偏光的振动方向也会发生改变。由于液晶盒的另一面也有一个偏振膜，这导致透射光的强度也会随之改变。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/chaos/2.png&#34; alt=&#34;2&#34;&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;本次实验中，我们采取的是40°扭曲向列相液晶盒。然而40°扭曲向列相液晶盒和普遍采用的90°扭曲向列相液晶盒的本质是一样的，仅有扭曲角度方面的不同。然而我们采用非传统的扭曲角度液晶的原因是希望研究在正交偏振片下该液晶扭曲角度仍能部分透光情况下的光学行为。相对比而言研究难度更大但更可能观察到更为丰富的光学现象从而透析液晶的光学机理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;液晶的电光效应&#34;&gt;液晶的电光效应&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;液晶电光效应是指对液晶盒导电层施加外界电场时，液晶分子会转动。在外电场的作用下，液晶分子的长轴会重新排列，趋向于与电场方向平行，因此可以通过外电场控制液晶层的双折射现象，称为液晶分子的“重新定向”。此时液晶的总折射率发生了变化，导致入射光线的偏振状态也发生变化。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;液晶的的电光效应是指液晶分子的排列可被电场调制，从而使液晶的透光率发生改变。液晶盒的玻璃基板内侧镀有一层透明电极，给电极连接上电源，外电场就会使液晶分子发生转动，转动过程中存在各种阻力，这个转动需要时间。所以液晶的透过率不是瞬时变化的,其间存在弛豫时间。且由于液晶盒玻璃基板内侧对液晶分子的锚定作用，液晶盒内接近上下表面的分子不易发生大幅度的转动，而中间的分子则较为灵活。所以可以想象，在施加~0V至阈值电压之间的电压时，液晶分子的旋光效应不会完全消失，而是会有部分会保留，如图2(b)所示。若光通过检偏器后，我们可以观察到偏振态的变化。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;南京大学的王思齐等人对不同取向扭曲向列相液晶盒电光效应中存在振荡现象做了相关研究，并得出结论，液晶盒上下表面的取向夹角度数越小，在阈值电压处的透过率曲线振荡约明显，且幅度，频率都比较大，相反，当液晶盒取向夹角度数越接近90°时，振荡现象越不明显[&lt;a href=&#34;&#34;&gt;12&lt;/a&gt;]。该结论指出这是由于在上下表面取向夹角取小角度时出射光不能简单近似为线偏振光，上下表面取向夹角越小，出射光越接近椭圆偏振光[&lt;a href=&#34;&#34;&gt;12&lt;/a&gt;]，而我们对光强的探测值取得实际上是某一方向上出射光的分量。若椭圆偏振光长轴发生摆动，则表现在电光效应图上则是阈值电压处透射率发生了振荡现象。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;该实验选用无偏振膜的40°扭曲向列相液晶盒。实验中经过用起偏器和检偏器测得液晶盒在无外置电压情况下，其上下基板之间的扭曲角度为40°。保持输入光强恒定不变，光线的透过率则可以通过输出光强体现，通过改变加载电压的条件,如直流，正弦波，正向锯齿波等等，来测得该40°取向扭曲向列相液晶盒的电光效应曲线。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;液晶的光学双稳特性&#34;&gt;液晶的光学双稳特性&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;液晶光学双稳特性是指在单一输入光强下，材料可以表现出两种稳定的光学状态，对应两个不同的输出光强，如图3所示。这个现象对于光交换和信息存储具有潜在的应用前景。输入光强从0开始增加的过程中，保持在相对较低的输出光强；当输入光强开始下降时，输出光强从相对较高的位置返回。这是由于一个光学双稳态装置具有透射光滞后于入射光的延迟回线特征。而光学双稳的关键特征就是在输入输出光强曲线中存在迟滞回线[&lt;a href=&#34;&#34;&gt;14&lt;/a&gt;]。当输入强度增加时，输出强度保持一种状态，直到达到某一阈值。一旦超过阈值，输出强度迅速切换到另一状态。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/chaos/3.png&#34; alt=&#34;3&#34;&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;液晶电光双稳特性是基于液晶材料的非线性光学效应实现的，可以通过液晶分子排列与外电场的相互作用来理解。液晶分子是长而细的棒状有机分子，具有有序的排列结构。由于弱分子相互作用，这些分子可以向特定方向定向。在外部电场作用下，液晶分子的排列结构会发生改变，从而导致光学性质的变化。当外部电场的强度超过某个阈值时，液晶分子的排列会从一种稳定状态转变到另一种稳定状态。这两种状态对应着不同的光学性质。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;迟滞回线内部的闭环为双稳区。双稳区是系统表现出两个稳定输出状态的输入强度范围。这个范围是由材料的非线性响应、反馈机制和系统的运行参数决定的。双稳性通常发生在具有非线性光学响应的材料或系统中。这意味着输入光强和输出光强之间的关系不是简单的线性关系。在非线性材料中，折射率或吸收系数的变化取决于入射光的强度。在非线性介质中，折射率可以随着通过它的光的强度而变化。这种变化可能是由于各种非线性效应，如克尔效应，其中折射率随光强的平方而变化。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;液晶光学混沌系统设计&#34;&gt;液晶光学混沌系统设计&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;仪器设计&#34;&gt;仪器设计&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;实验仪器包括：625nm红光激光器，P1、P2、P3是偏振片，M为40度扭曲向列相液晶盒，温控加热装置（Pi加热片和温控仪），驱动模块（包括电机、传动轮和履带）光传感器，光学平台，PASCO’850数据接口，计算机软件 PASCO’ s Capstone。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;本实验采用40°扭转角的扭曲向列相液晶盒作为核心的非线性光学元件去构成混合型电光双稳系统。实验装置如图4所示。出射的激光首先经过偏振片P1转变为线偏振光，再经过偏振片P2改变入射光强的大小,再通过分光棱镜将光路一分为二，一份到达光传感器2，采集到的信号标记为输入光强信号，另一路经过液晶盒后到达偏振片P3，最后由光传感器1采集信号，并将其标记为输出光强。液晶盒受偏置电压V的调制。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/chaos/4.png&#34; alt=&#34;4&#34;&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;反馈电压设计&#34;&gt;反馈电压设计&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;定义光强透过率 $T_{\lambda}$ 为:&#xA;\begin{equation}&#xA;T_{\lambda} = \frac{I_{\text{out}}}{I_{\text{in}}} = f(V)&#xA;\end{equation}&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其中 $\lambda$ 为光的波长，为定值；$I_{\text{out}}$ 为输出光强，$I_{\text{in}}$ 为输入光强，$V$ 为加载在液晶盒上的电压。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们定义透射率是关于电压的一个函数，假设 $V$ 与 $I_{\text{out}}$ 成简单正比关系，设计一个反馈电压装置使得下一个状态的电压是在前一个状态电压下的迭代。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;反馈电压的迭代公式:&#xA;\begin{equation}&#xA;V_{n+1} = C_{1} I_{\text{out}} + C_{2} V_{n}&#xA;\end{equation}&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
