<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>暢之之_Changzhi Jiang</title>
    <link>https://changzhizhi.github.io/</link>
    <description>Recent content on 暢之之_Changzhi Jiang</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-Ch</language>
    <lastBuildDate>Thu, 12 Sep 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://changzhizhi.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Modeling the transmission spectra of transiting giant planets</title>
      <link>https://changzhizhi.github.io/2024/09/12/spectra/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://changzhizhi.github.io/2024/09/12/spectra/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;在系外行星（特别是巨行星）的研究中，系外行星大气成分和结构对了解其形成与演化过程尤为重要。透射光谱法是观测系外行星大气的主要手段之一，已被广泛应用于系外行星的研究中。透射光谱的原理是：当行星经过它的主恒星前方（即“凌日”现象）时，部分恒星光会穿过行星的高层大气（图一）。大气中的分子，如H₂O、CO₂、CH₄、NH₃等，会选择性地吸收特定波长的光，形成在不同波长上光强减弱的现象，即吸收线。通过观测这些吸收线的波长和强度，可以推断出行星大气中存在的分子类型及其相对丰度。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;背景&#34;&gt;背景&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;透射光谱法的关键在于对光学厚度$\tau_{\nu}$的测量。光学厚度反映了光线穿过行星大气时被吸收的程度，它与大气中的气体组成、温度、压力和大气层的几何结构密切相关。$\alpha_{\nu}$为吸收系数。它表示特定频率$\nu$下介质对光的吸收能力。吸收系数与光学厚度密切相关，光学厚度是吸收系数沿着光的传播路径长度$s$进行积分后得到的一个无量纲量，表示光线在传播过程中被介质吸收和散射的总程度:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;$$\tau_{\nu}=\int_{0}^{s} \alpha_{\nu} d s \quad (1)$$&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;透射光谱不仅可以揭示大气中的化学成分，还可以提供行星的大气温度、重力、金属丰度等物理参数。在透射光谱的分析中，利用精细的建模和拟合观测到的光谱信号可以考虑不同的物理变量组合，如大气层的温度、压力剖面、气体分子的吸收特性、以及大气中的云层和气溶胶的散射效应等，从而通过结合观测数据可以推断出大气的真实成分，探究行星的形成历史和环境条件。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/illustration/trans.png&#34; alt=&#34;原理&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;图一 透射光谱法原理图，引自谭先瑜教授的ppt&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;透射光谱的强度与行星大气的光学厚度和吸收率有关，如图一所示。光线在大气传播路径上随着距离$s$的变化而减弱的过程如下：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;$$\frac{d I_{\nu}}{d s}=-\alpha_{\nu} I_{\nu} \quad (2)$$&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其中$I_{v}$是指在频率$\nu$下的辐射光强，单位为能量流密度（$W {m}^{-2} {Hz}^{-1}$）。光在穿过行星大气层时，强度会随着路径的增加而减弱，减弱的速度由吸收系数$\alpha_{\nu}$决定。吸收系数$\alpha_{\nu}$的定义如下：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;$$\alpha_{\nu}=\epsilon \rho \kappa_{\nu} \quad (3)$$&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其中$\epsilon$是一个无量纲的比例因子，表示光与大气成分的相互作用强度。$\rho$为大气密度。$\kappa_{\nu}$代表光的吸收率或吸收不透明度，它依赖于光的频率以及大气中的化学成分。不同的气体分子在不同波长处的吸收率不同。行星大气垂直结构用大气标高表示：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;$$H=\frac{k T}{m g} \quad (4)$$&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其中$H$表示大气标高，表示大气中压力降低到原值的$1/e$的高度。$k$为玻尔兹曼常数，$T$为大气温度，$m$为气体分子的平均分子质量，$g$为行星表面重力加速度。温度越高，大气标高越大；重力越大，大气标高越小。在定量计算行星透射光谱信号强度时近似为：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;$$R_{0}-R_{\mathrm{ref}} \approx H \ln \left(\frac{\rho_{\mathrm{ref}} \epsilon \kappa_{\nu}}{2 \pi R_{0} H}\right) \quad (5)$$&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其中$R_{0}$为行星半径，$R_{\mathrm{ref}}$为某一特定波长下的参考半径，差值即为图二中不同峰之间的高度差。$\rho_{\mathrm{ref}}$为参考密度，$\epsilon$为无量纲比例因子。计算透射光谱的深度，即行星在不同波长的表观半径差，光谱信号的强度与大气的尺度高度和大气中气体的吸收特性密切相关。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/illustration/spe.png&#34; alt=&#34;光谱&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;图二 透射光谱示意图，引自谭先瑜教授的ppt&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当分析透射光谱中H₂O和CO₂的吸收线时，可以基于公式(5)计算行星大气中的碳氧比（C/O）:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;$$ R_{\mathrm{H_2O}} - R_{\mathrm{CO_2}} \approx H \ln \left( \frac{\epsilon_{\mathrm{H_2O}}}{\epsilon_{\mathrm{CO_2}}} \frac{\kappa_{\mathrm{H_2O}}}{\kappa_{\mathrm{CO_2}}} \right)&#xA;\quad (6)$$&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;$R_{\mathrm{H_2O}}$和$R_{\mathrm{CO_2}}$分别为水和二氧化碳在光谱中的表观半径差，$\epsilon_{\mathrm{H_2O}}$和$\epsilon_{\mathrm{CO_2}}$为水和二氧化碳的相对丰度，$\kappa_{\mathrm{H_2O}}$和$\kappa_{\mathrm{CO_2}}$为水和二氧化碳的吸收率。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;类似的，利用透射光谱中雷利散射的斜率提供的行星中氢和氦等轻元素的比例信息，可以确定行星的大气金属丰度​：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;$$R(\lambda)-R_{\mathrm{ref}} \propto-4 H \ln \lambda \quad (7)$$&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>回顾2023至2024年间本科夏令营/冬令营/暑校（下）</title>
      <link>https://changzhizhi.github.io/2024/09/10/summercamp2/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://changzhizhi.github.io/2024/09/10/summercamp2/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;2024年是关键的升学年，虽然“中国人的一生都是关键时期”，以及“中国人一生不被允许的gap”限制了个人思想的边界，但是当掌握了自己的节奏后，这些都可以被允许了。本以为当夏令营被掺杂了升学的利益，便不再纯粹。但是我参加的所有夏令营给我的感觉都特别好，不论是老师还是需要升学的学生们，并没有存在什么其他领域专业所谓的竞争激烈导致的恶性斗争的现象。这也为我对于本院学生之间因为利益关系恶性斗争和恶性举报事件的内斗深表反感和不耻，所以也理解很多人更愿意出国而不喜好国内的环境。写这篇文稿的前一日刚出保研名单，内心并没有太大波动，因为事情发展都在意料和算计之内。但这很不好。可能是学天文的人大家普遍心比较大，同时也格外好相处，这也就导致每次出去参加这种夏令营或暑校之类的活动时总能结交到几个好友，我想在将来的几年里，大家便会在全国各地，以及全世界各地熠熠生辉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;上交李所冬令营--202401&#34;&gt;上交李所冬令营&amp;ndash;2024.01&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;此处致敬李政道先生千古。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;李所的冬令营起到了一个承上启下的作用。看到的这个消息是从2023年国台夏令营认识的一位师姐的朋友圈，由此才了解到并且报了名；而在2024年的夏令营中，我不断反复碰见许多李所见到的伙伴们，已是结识成很要好的朋友了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不得不说李所的环境和资源是很好的，大楼的设计感很强，天问长卷映入眼帘直击人心。教授们人都很好很温柔耐心。对此印象极其深刻的是帅帅的&lt;a href=&#34;http://web.tdli.sjtu.edu.cn/mizuno&#34;&gt;Prof. Yosuke Mizuno&lt;/a&gt;的口语实在让我接受的很头疼，但是透过为数不多的get到的句子可以看得出老师人特别的有趣而且知识渊博，只可惜当时只能面露无奈含笑摇摇头。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在李所的后一半时间里跟着&lt;a href=&#34;https://tdli.sjtu.edu.cn/CN/people/tenure-track-fellows/265/XianyuTan&#34;&gt;谭先瑜&lt;/a&gt;教授完成了凌日巨行星透射光谱法仿真的小课题并进行了最后的全英presentation，期间倒是十分备受折磨。好在当时项目组中得到了老师以及刘菲和谨瑞两位伙伴的帮助，从一开始下载picaso到后续陆续完成代码调整和科学解译过程，也算是完整将项目进行了下去。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>回顾2023至2024年间本科夏令营/冬令营/暑校（上）</title>
      <link>https://changzhizhi.github.io/2024/09/10/summercamp/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://changzhizhi.github.io/2024/09/10/summercamp/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;这是我很久以前就想写的一个主题，我认为自2023年开春以来才是我开始真正把握自己生活的开始。我开始更加勇敢，开始主动尝试各种曾经未想过、行动过的事情。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;2023年的五一假期，或者说在假期前的几天正逢周末，请了几天假后我独自踏上了去往西藏的旅途（我想这一部分我过段时间会出一个回忆录，待定），在回来的飞机上我本想将多日感想撰写成文，但实在抵不住昏暗光线带来的困意，不一会就昏昏沉沉思维停滞。回来的第一天是我的20岁生日，这也开启了我四处奔波的序章。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;5月26日，在学校待了两周后，我剪去了及肩的长发，首次被丁老大带去北京参加应该是中国复眼的研讨会。一切都很新鲜，这是我第二次进京（第一次还太小，只有几个剪影般的碎片化记忆了），也是第一次实地建立起与国台的联系，或许正是蓄谋已久或者对于国台莫名的亲切让我最后还是选择来到了这里。夜晚时分与苏老师的学生们，也是现在我的师兄师姐们（曾经的师叔师姑【手动狗头】）度过了很开心的一段时间，很巧在鸟巢外场听了五月天回归的首场演唱会。或许是因为遇到了很好的师兄师姐们才让我对这里如此亲切。次日沾丁老大的光，受清华大学郑瑞华高工的邀请，第一次来到清华园参观；夜晚吃上了丁老大唠叨已久的烤羊腿。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/olpcs.jpg&#34; alt=&#34;师兄师姐&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;鸟巢前同师兄师姐的合影，但是迪子哥单飞了。我觉得这是我最终选择来国台的一个原因。背景声回荡着五月天的演唱会，不过也是后来才知道这是他们多年后的鸟巢首秀，因此觉得这就是缘分吧。&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/sheep.jpg&#34; alt=&#34;烤羊腿&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;不得不说这个烤羊腿确实香得很，具象花了香的流油这个形容，但是跟老丁两个猛男吃都很费劲，所以这也就是后来我跟心总回购时迫不得已浪费了&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多的第一次，很多的记忆点，我正视了自己的狭隘，这段时间好像给我开辟了新世界，这种节奏很令我愉悦。新环境的改变很多时候是令人不适的，但给予我的感受确很舒服，我觉得我需要如此。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;北大暑校--欧洲文化--202307&#34;&gt;北大暑校&amp;ndash;欧洲文化&amp;ndash;2023.07&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;暑校生活&#34;&gt;暑校生活&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;我记得每当我花了很长一段时间完成了一个阶段性的目标后，都会陷入无所事事的戒断反应中。在2023年初完成了第一篇综述文章后，很难很好地投入精力到学习上（虽然这也是导致我概率论期中考垫底的一个缘故），因此我耗费了很多的时间在所谓的背景提升上。不过在当时我没有这个“背景提升”的意识，单纯想要体验很多看起来很厉害、很新鲜感的事情。于是我可能是在大数据的推荐下我刷到并顺利参加了这个北大的暑期学校活动，不过这个活动涵盖范围非常广，属于是面向群体很普遍的那种暑校了。在我看来这在国内属其一份了，虽说学分费蛮贵的，但许多全国广大学子都愿意为北大这个名字买单了，权为体验。我也是。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;至于为什么选择欧洲文化这门课程，说来话长，总之是想换换口味，算是弥补一下高考志愿想学人文社科的遗憾吧。北大的课堂很不错，不愧是国内学术殿堂，教授讲起故事来引人入胜，学富五车满腹经纶的具象化。不过我觉得我是个糟蹋鬼，虽然很喜欢这个课堂以及朱孝远教授的讲授，但大抵是几年来在自己学校养成的毛病，不由一上课就开始生理性的犯困，倒是经常性地错过一些精彩栏目。不过总归是为这门课留下了一些痕迹，强逼着自己泡了泡图书馆，做了一些浅显文字性的工作，参考当时撰写的&lt;a href=&#34;https://changzhizhi.github.io/2023/07/14/astrology/&#34;&gt;中西方占星术比较&lt;/a&gt;以及&lt;a href=&#34;https://changzhizhi.github.io/2023/07/12/copernicus/&#34;&gt;选读《哥白尼问题》&lt;/a&gt;。很开心的是作业应该还是得到了老师的认可，得到了一个挺高的分数。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不过除却课堂之外我觉得还是完成了最先的初衷，也就是沉浸式体验了北大，以及北京的生活。一个印象最为深刻的点就是一天夜里也就十点左右的时间，我同王淇想去外面觅食，却发现附近不论是哪里的店铺都关了门，路上的行人零星。北京的夜里很凉爽，将白天四十度的高温驱散殆尽，这跟广东的恒温存在着鲜明的对比。但问题是晚上的风很自由，我俩的肚子里空空。最终在骑车骑遍了北大东西南北门后，在某个门外寻得一处潮汕砂锅粥。好久没有食得广东菜，这一下是尤为治愈。潮汕人果然会做生意。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此外便是在某一日约了几个群友夜骑了一回天安门。这倒是很有趣，一群从小红书结识在北大暑校吃喝玩乐群的朋友们来自天南地北，相约着骑了三个小时的共享单车从北大到了天安门。不得不说晚上的天安门很璀璨，也是好不容易见到那么多人堆积。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;期间抽了一天回到国台，也跟苏老师和师兄师姐们吃了顿饭；又抽了一天，去给之前的烤羊腿当了回回头客，也是给即将远渡重洋的心总饯别一下，不过这次实在吃不完。另外，北大的家园食堂是我吃过最好吃的学校食堂，但是我好像去到哪里无时无刻都是想着干饭，哪里能留得住我的胃，就能留住我的心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/tam.jpg&#34; alt=&#34;天安门夜骑&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;天安门夜骑，计划赶不上变化，本打算继续骑回去的结果发现时间太久了就放弃了。这里是一波伙伴，还有一波走散了，不过最终还是在地铁站汇合了。不得不说北京相较于深圳我最喜欢的就是规划了单车道，而且足够宽。dbq照片里的大家都糊上了，但是有种模糊的美感&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/pkuw.jpg&#34; alt=&#34;北大西门&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;和王淇骑车半夜觅食，趁着没人，来北大西门打卡一下，风很凉快&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/pkud.jpg&#34; alt=&#34;北大宿舍&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;北大宿舍的谢幕，see you&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;后话&#34;&gt;后话&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;写到最后想起在来的路上因为航班延误到半夜直至取消，结识了两位分别来自cuhk和西南交通的伙伴，一起接受着海航的无端调整。大学生之间的信任和友谊有时候来的莫名其妙，虽然这最终导致了我第一天上课就迟到半天，但是回到我标题的description:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;“和有趣的灵魂相遇是比学习到专业知识更为重要的事情&amp;quot;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以还是蛮有意思的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;国台夏令营--202307202407&#34;&gt;国台夏令营&amp;ndash;2023.07&amp;amp;2024.07&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;国台的夏令营紧接着上完北大暑校，不过这是当时规划好的事情。两回去国台，我将夏令营和暑期学校的行程都走了一遍，因此就一块撰写了。总体而言第一回满足了很多的好奇和新鲜感，但是第二回由于行程相近因此对于去的地方已经不是很好奇了，但是却遇到了很多好玩的人儿，所以倒是形成不同感受。虽然如此，但不得不说马老师一直就是最好玩的老师，听说自从老丁入学国台时就是他老人家在负责招生，十来年过去实在鞠躬尽瘁。但是一个词来形容老马同志反而应当是“古灵精怪”（此处给马老师磕两个）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2023年的夏令营从国台出发，兴隆、密云、怀柔，简直是个旅行团，不过这也给我梳理了国台整体的布局和规划。虽然我感觉自己搞的不是天文，说实话我也没有什么天文知识，但这一趟下来多少是长了长见识。不过主要光顾着玩了，要说收获反而应当是第一回拍星空，心满意足。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不过2024年，在兴隆待了得有三个晚上，前两夜天气不宜。最后一晚，晴，宜观星。回去取了相机过来，想了想发现上一次摄影还是在2023年观星，这一年过的实在太快，也实在时间紧张，少了很多生活的时间。在拉莫之下架上了相机，等到天光下去，陆续来了又走了几个小伙伴。只记得周边是乌漆嘛黑的，不时哪个方向笑一声嘟囔几句。又熬了一熬，大抵是人员流动少了，我们也是聚到了一块。借着星光，反正是看不清人脸的，只能知道大家都在这里。只要长昊这个专业的天文爱好者还在架着拍星轨，我们倒是拍的差不多了。也不知道有着什么话题，但一直就能聊着停不下来，从生活到理想，从现实到未来。现在只记得当时看到了好多流星，但是那个时间理应不该有如此多的流星才对，因为流星雨应该还得有一个月才是。那可能是看到星空下有一群年轻人在讨论着星星上的年轻人吧。当两个世界的灵魂纠缠到了一起，或许每一颗星星都是他们之间交流的媒介。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/seestar.jpg&#34; alt=&#34;公共天文台&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;这幅图的作者不记得是谁了，魔幻世界的公共天文台&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/milky6.jpg&#34; alt=&#34;银河&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;肉眼银河，三分靠眼睛，七分靠想象&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/star.jpg&#34; alt=&#34;星轨&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;长昊拍摄的Lamost之下的星轨，也就是在这片星空之下就是我们的星空&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很遗憾的是，第二天天破晓后，实在不记得了长相，或者混淆了。这也恰好符合了我们当天组建的一个小群的群名：419，for one night，即一夜情。不过这就是天文的浪漫吧。有趣的人儿今后还会相遇。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;ufits宇宙学暑校--202307&#34;&gt;UFITS宇宙学暑校&amp;ndash;2023.07&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个暑校在当时的意义对我而言并不大，因为经历后了才真正意识到隔行如隔山，这同时也打消了我学习理论物理的憧憬和意图，因为我确认了自己的能力有限，所以对于学习理论的人我都是以“大佬”的称谓称之，佩服不已。UFITS暑校的日子里，我跟小航、钟涵还有深艺度过了一天天的麻将时间。其实是不想荒废的，但是到后期实在难以再继续坚持，那便只能寻寻乐子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;正如王一教授所说，他在上学时候也参加过类似的暑校，但是他对于当时老师讲授的内容几乎不记得了，能留下来的更多是路上遇到的志同道合的友谊。果不其然，在日后的北大暑校、李所冬令营、南大夏令营等等地方，我都遇到了曾经在UFITS暑校中培训过的人儿，而且在日后都成为了很好的朋友。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这是很有价值的暑校，不同知识层面的人会收获到不同的感受。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;北大物理学院基础物理国际暑校--202308&#34;&gt;北大物理学院基础物理国际暑校&amp;ndash;2023.08&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;收到offer的时候我正在上朱孝远教授的欧洲文化课程，邮件一声叮咚，意味着我在北大的日子续费一个月。有意思的是，我的身份从暑期学校学生转变成了交换生，校园卡由绿色转变成了红色，住宿也来到了高级的北大中关新园单人间留学生宿舍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;治学&#34;&gt;治学&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;照例先说说学习方面，这里的课堂是我真正的梦中情课，和我当时在b站上刷MIT的Prof. Gilbert Strang讲授的线性代数一般似曾相识，只不过一个是屏幕内的别人的世界（虽然知识是贯通的），一个是真正身临其境了。自&lt;a href=&#34;https://theory.cern/roster/giudice-gian-francesco&#34;&gt;Prof. Gian Francesco Giudice&lt;/a&gt;的Particle Physics开始，课程体验感总结为很舒服，虽然每个Course最后都有一个小Quiz，这不免会紧张一轮。不过这一紧张情绪日后在朋友们的共同学习下得到了极大的缓解。Prof. Gian Francesco Giudice的首节课便满足了我对物理学教学的全部幻想，我认为中国高等教育本理应如此。借此刻怀念一下俺们的&lt;strong&gt;Scott&lt;/strong&gt;。非常gentle的&lt;a href=&#34;https://www.danielemacuglia.com/&#34;&gt;Prof. Daniele Macuglia&lt;/a&gt;符合了我对于意大利男人魅力的全部刻板印象，这也首次让我知道科学史原来真的是一门需要兼具科学与人文的一门学问，而且真的有人对于此进行深入研究，不过这对于研究人员的综合素质能力要求很高。&lt;a href=&#34;https://aos.wisc.edu/faculty/Desai/&#34;&gt;Prof. Ankur Desai&lt;/a&gt;讲授了地球生态系统和气候等方面知识，正逢我当时有构思想从地球热辐射方面进行大物实验比赛的实验装置设计，因此倒是与教授聊了一聊。&lt;a href=&#34;https://gherczeg.github.io/&#34;&gt;Prof. Gregory Herczeg&lt;/a&gt;的课程终于是我相对熟知一些的了，Exoplanets and their Origins在前一个月各种天文学暑校的洗礼下起码多了一部分的知识储备基础，这样一来的确是能够更好进行理解和吸收，而这门课的Quiz也是这段时间以来我觉得回答的最好的了。&lt;a href=&#34;https://www.physics.columbia.edu/content/alfred-h-mueller&#34;&gt;Prof. Alfred H. Mueller&lt;/a&gt;太帅了，这是我的第一印象，仿佛是历史人物映现的既视感，希望等我老了以后也能是个这么帅的老头子。不过教授教的是Quantum Chromodynamics，我仅吸收了基础概念，倒是后悔没有先修一些基础，确实糟蹋的很。教Ultrafast Optics的&lt;a href=&#34;https://atto.photonik.tuwien.ac.at/&#34;&gt;Prof. Andrius Baltuška&lt;/a&gt;是一位很正经很严肃的教授，在这里我看到了学术本身的严谨和求学治学的严谨。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有时候遇到很优秀、很好的老师和课堂时常常会自己后悔不已，觉得未能事先准备充足，以最好的状态来聆听这一门课，从而对于遗漏的未能吸收的地方抱有遗憾。即使到了现在，我还是对于当时的自己抱有恨意，为何没有好好准备而是白白浪费了很多东西。会抱有自卑，经历过最高学府最顶级教授的知识洗礼后，接触了最顶尖的同学后，会发现他们也是一个个鲜活的人儿，但也认识到以自己的能力的确是配不上这样的资源和环境，起码是在物理学领域。因此我对物理学抱有终生的敬意和遗憾，但我有自己的道路。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/pkuphy.jpg&#34; alt=&#34;合照&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;众大佬在教室的开幕式合影，前排老师包括高能所所长王贻芳院士、北大物院院长高原宁院士、Gian Francesco Giudice教授、Daniele Macuglia教授等等，先前还有校长龚旗煌院士以及张杰院士致辞&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>古希腊与同时期中国占星术发展的理论基础与文化观念比较</title>
      <link>https://changzhizhi.github.io/2023/07/14/astrology/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://changzhizhi.github.io/2023/07/14/astrology/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;我在2023年暑假有幸参加了北京大学举办的暑期学校，当时选听了朱孝远教授主讲的这门通识课程&amp;quot;欧洲文化：从古典希腊到文艺复兴&amp;quot;。我印象中这也是我首次参加暑期学校一类的活动，这也开启了我后面几年全国各地到处奔波参加各类夏/冬令营、暑校的序章。这篇文章是我完成这门课程的结课作业之一。写这篇博客的时间距离完成这篇文章以及听朱教授的课已经过去了一年多，于是我发现对于当时课程内容的记忆已经所剩无几。重新翻了下教纲我发现当时的课程涉及到天文学以及占星术的内容极其之少，这才回忆起当时完成课程的时候总想着是否可以跟自己所研究的内容有所结合或者联系，与是才选取了课程中一个极小的点进行出发，撰写了这篇文章。不过当我对着朱教授推荐的参考书目《世界文明史》以及朱教授自己撰写的《欧洲文化》阅读材料查阅资料时发现千年历史长河中留下的即使是微小的痕迹也会被无限放大，更不用说是曾经在文化、政治等方面都占据重要地位的占星学说。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;很巧合的是我自己自去年下半年也开始逐渐接触八字算命等一系列中华传统文化，当然这得益于一位小师傅，因此今年年初至开春以来我渐渐开始琢磨了一些这些事情。总结而来就是玄乎其玄，巧合接踵而至。对此我只能认为，相信科学，以及当前科学认知的不可知性。#总结为学物理学的&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;我在今年上半年与一位老乡对于占卜、八字，以及今年来风靡的塔罗牌进行了讨论，历史的发展是呈现长周期性的规律性的，这就所谓鉴古知今以及知今通古。因此所谓占星术是否就是基于天体轨道测算某个时间周期的先验知识去推测下个周期内事情的发生概率。事实证明老祖宗的智慧对于当代数学和物理学的发展都理应成为基石才是。而我受限于自己的浅薄认识和知识量，仅花了两周不到的时间去接触占星术这一门学问还远远不够，但目前来说星链太多了，大部分地区观星条件也的确不好，我还是先将学习这门文化的心思放一放，等缘分至。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;摘要&#34;&gt;摘要&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;在古代欧洲和古代中国，占星术都占据着极为重要的地位，并发展出了各自的系统逻辑的学说。以毕达哥拉斯、欧几里得、亚里士多德和托勒密等人为代表的古希腊数学家和哲学家们为古希腊占星术发展提供了理论基础。本文讨论了古希腊人对个人自由意志和命运塑造的关系。进而介绍了中国占星术雄厚的天文学著作思想，基于天人感应思想聚焦于中国天文学领域的“李约瑟难题”的中国天文学科学举步维艰的发展。本文通过对古希腊与同时期即春秋战国时期的中国占星术的理论基础和文化观念进行比较，旨在探讨它们的差异性和相似性，以及对这两个地区人类文化和思想的影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;引言&#34;&gt;引言&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;占星术(Astrology)又称作星相学，是利用天空中各类星象的性质、相对位置和相对运动的异常变化，来占卜、解释或预言地球上自然灾害和人的命运和行为的学说或技术 (&lt;a href=&#34;#1&#34;&gt;王芳屏, 2007&lt;/a&gt;)。纵观世界历史，占星术在古代欧洲和古代中国都占据着极为重要的地位，并且发展成立了很多系统逻辑的学说。在五千年以前的美索不达米亚平原上，苏美尔人，巴比伦人等游牧民族正在攀登着高山。这些古老的民族的宗教信仰在很大程度上就是建立在对宇宙，对天空的崇拜之上。那时的他们在具备一定观察、测绘天象的基本能力后，开始发展起了占星术，也就是当时的天文学 (&lt;a href=&#34;#2&#34;&gt;于殿利, 郑殿华, 1998&lt;/a&gt;)。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以美索不达米亚占星术为基础的古希腊占星术起源于巴比伦时代，其历史可以追溯到公元前1千年左右，它在古希腊文化中扮演了重要的角色，宣布上帝的旨意 (&lt;a href=&#34;#3&#34;&gt;吴国盛, 2015&lt;/a&gt;)。以托勒密(Claudius Ptolemaeus)为代表的古希腊占星术的发展与古希腊的科学、哲学和数学密切相关，他们将太阳、月亮、五颗行星、黄道十二宫、星座和相角等星相和现象合理化 (&lt;a href=&#34;#4&#34;&gt;孙正凡, 2020&lt;/a&gt;)。古希腊占星术家相信星体的位置和宇宙的运动对个体和世界有着影响。他们观察天象，进行天文观测，并运用数学计算来预测未来的事件。古希腊占星术使用星座、行星和宫位等符号系统来解读宇宙的信息。占星术家认为个体的命运与宇宙的和谐密切相关，认为宇宙是一个有序的整体 (&lt;a href=&#34;#5&#34;&gt;赵彦, 2022&lt;/a&gt;)。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与古希腊相比，同时期的中国正处于百家争鸣百家齐放的春秋战国时期，占星术得到了广泛的发展和应用。中国占星术的发展源远流长，根植于中国古代天文学和哲学思想。中国古代天文学家研究天体的运行规律，并将其与人类的生活和命运联系起来。在中国占星术中，重要的组成部分是十二地支和十二生肖的系统。十二地支和十二生肖与时间周期和人的命运有着密切的关联。中国占星术强调命运的循环性和宇宙的整体性。根据宇宙与人类的相互关系，占星术被应用于预测和解读个体的命运 (&lt;a href=&#34;#6&#34;&gt;Shi et al., 2015&lt;/a&gt;)。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;古希腊占星术是建立在理性的数学、几何学和哲学的基础上，古希腊占星家们利用数学和几何学的知识来计算星体的位置和运动，然后将其与社会和世界联系起来，并且受柏拉图、亚里士多德等哲学思想的影响；中国占星术根植与古代中国天文学和哲学思想，与以美索不达米亚思想为基础建立的古希腊占星学并不同源。同时，对于中西占星术注重的观念也有本质上的区别，古希腊占星术更注重个体的自由意志和命运的塑造，而中国占星术更强调命运和宇宙的整体性的天人感应的思想。基于古希腊占星术和同时期中国春秋战国的占星术发展的异源的理论基础，我们讨论了二者发展的差异性和相似性，同时由于中西文化观念的差异导致的占星术在本土发展情况和对天文学发展的影响。最后，我们提出古希腊与同时期中国占星术映射出的文化和思想的共同之处和差异，以及它们对两个地区人类文化和思想的影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;古希腊占星术&#34;&gt;古希腊占星术&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;数学几何学与哲学基础&#34;&gt;数学、几何学与哲学基础&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;古希腊占星术中利用数学计算星体的位置和运动来预测天象和个体的命运。古希腊数学家、哲学家毕达哥拉斯(Pythagoras)认为，数学的的本原就是万物的本原，从而为占星术的数学结构提供了坚实的基础。毕达哥拉斯学派对哲学和数学问题进行了深入探讨，为占星术提供了准确的计算工具，使占星术家能够解读宇宙的信息。他们相信依靠数学可使灵魂升华，与上帝融为一体，万物都包含数，甚至万物都是数，上帝通过数来统治宇宙，也由此提出了毕达哥拉斯定理；他们认为数学是宇宙的基本原理和结构的表达方式 (&lt;a href=&#34;http://www.guoyi360.com/zhanxin/sqzx/4865.html&#34;&gt;国易堂, 2013&lt;/a&gt;)。毕达哥拉斯从球形是最完美几何体的观点出发，认为大地是球形的，提出了太阳、月亮和行星作均匀圆运动的思想。他指出地球沿着一个球面围绕着空间一个固定点处的“中央火”转动，另一侧有一个“对地星”与之平衡 (&lt;a href=&#34;#8&#34;&gt;韩锋, 2021&lt;/a&gt;)。这与后世哥白尼在《天球运行论》(De revolutionibus orbium coelestium)中提出的“日心说”宇宙观念相契合。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;欧几里得(Euclid)的著作《几何原本》(Elements of Geometry)成为了几何学的基石，为占星术提供了坚实的几何学基础。《几何原本》中的公理和推论为占星术家提供了符号和概念，用以解释星座、行星和宫位等天体现象 (&lt;a href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/p/210710130&#34;&gt;塔基国际, 2020&lt;/a&gt;)。欧几里得的几何学体系通过严谨的演绎逻辑构建了整个几何学体系，为占星术提供了一种坚不可摧的庄严美感，并确保了思维的准确性和一致性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;古希腊占星术中的哲学承载了对宇宙和人类的思考和理解。哲学为占星术提供了思辨和解释的框架，使占星术能够在更深层次上理解宇宙的规律。柏拉图(Plato)的哲学体系中涉及了宇宙的形而上学思考和人类的灵魂观念。他提出了一个理想国家的概念，其中包括了对宇宙和天体的观察和研究。柏拉图的思想为古希腊占星术提供了关于宇宙结构和人类命运的深入洞察(&lt;a href=&#34;#10&#34;&gt;卢晓江等, 2007&lt;/a&gt;)。亚里士多德(Aristotle)对自然界和宇宙的观察和研究奠定了科学的基础，其著作《天体论》(On the Heavens)中详细讨论了宇宙的结构和天体的运动规律，为古希腊占星术提供了天文学的理论基础。托勒密在其著作《占星四书》(Tetrabiblos)中探讨了自然哲学和占星术的重要问题，深入研究了天体运行对世俗事件的影响，介绍了占星术的法则和方法，被视为当时古希腊占星术乃至后代研究古典占星术的研究人员来说都是极为重要的理论基础和实践指导。托勒密在另一部《至大论》(Almagestum)中更是提出了对后世影响深远的“地心说”宇宙秩序，也被称为托勒密系统，为占星术提供了一套在当时能够紧密计算的天文学体系。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;个体与宇宙联系观念&#34;&gt;个体与宇宙联系观念&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;在古希腊人的世界观中，宇宙被认为是一个有机整体，个体与宇宙之间存在着内在的联系和相互作用。这种观念在一定程度上促使了古希腊占星术的发展：他们认为通过研究宇宙这一复杂而有秩序的系统可以洞察个体命运和社会未来发展趋势。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其一，古希腊占星术认为宇宙是一个有序而和谐的整体。他们相信宇宙中的各种天体，包括太阳、月亮、行星和恒星，以及它们之间的运动和相对位置，都是有规律和秩序的。这种秩序与个体的命运和生活息息相关。古希腊人相信，通过观察和解读宇宙的运动和变化，可以揭示个体的命运和未来发展的线索 (&lt;a href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/p/497199171&#34;&gt;夏威夷没有果, 2022&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其次，古希腊占星术强调个体与宇宙之间的相互影响。他们认为个体的行为和命运受到宇宙的影响和制约。根据占星术的理论，个体的命运和性格特点与宇宙中的天体位置和相位有关。例如，个体的出生时间和地点被认为会影响其所属的星座和行星位置，进而决定其个性和命运走向。个体与宇宙之间的这种相互关系是占星术预测和解读的基础。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当宇宙中的太阳、月亮和各大行星被认为与影响人类命运的上帝相连时，假定这些天体在我们出生时的位置可能对我们后来的命运产生一些影响也在情理之中。这也有助于维护“地心说”的统治地位——纵然后来被“日心说”所取代，但我们不可否认肯定“地心说”在当时对于占星术，以及相统一的天文学的贡献。占星术在实践过程中将占星理论的描述和预测与现实相统一，这如&lt;a href=&#34;#12&#34;&gt;Ronald et al. (2010)&lt;/a&gt;对于占星预言提出的这是“捕捉哲学中未知的知识、智慧、真理和完美之意图。它代表处理高级思维的所有事物，从而使人们更加知道他们自己以及他们在宇宙中的位置。教育、立法、宗教、神学在此有所表征。”对于占星预言的解释泛指的抽象情感，只要是符合具有一丝想象力的人们都从中找到自己的影子，这也是古希腊人对于宇宙映射个体的浪漫追求。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;春秋战国时期的中国占星术&#34;&gt;春秋战国时期的中国占星术&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;中国古代天文学基础&#34;&gt;中国古代天文学基础&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;占星术在中国的历史可以追溯到古代先民对天空现象的观察和探索。在春秋战国时期之前，占星术主要被用于农业、祭祀和政治决策等方面 (&lt;a href=&#34;#13&#34;&gt;劉韶軍, 2004&lt;/a&gt;)。然而，在春秋战国时期，占星术开始逐渐发展为一门系统的学科，其理论基础逐渐形成；占星家开始通过长期观测和记录天体的位置、亮度和运动等信息，探索天体运行的规律。他们相信天体的位置和运动与地上的事件和变化之间存在着关联，并通过这种关联来进行预测和决策。占星家开始注意到一些周期性的天文现象，如日食、月食和行星的循环等。他们通过观察和记录这些现象的出现和变化，不断丰富和完善占星术的理论基础。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在此之前，有很多关于中国传统天文学的研究或者是星相的解释，例如《诗经》中有大量关于天象的诗句；《左传》中有世界最早的哈雷彗星记录；春秋时期的《尚书·天历》是一本古代天文学著作，系统地介绍了天文观测方法、天象现象和天文历法，以及《周髀算经》包含了一些有关天体运动和天文现象的观测数据和计算方法；战国时期的《甘石星经》是世界上最早的星表，历代官修史书中，无不记载着大量的包括太阳黑子、日食月食、彗星等的天文现象。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;中国古代的人们早已使用了简单的仪器，如日晷、水钟和方位仪等，来观测太阳的高度和方位，以确定季节和时间。这些观测数据成为后来天文学研究的基础，为中国占星术提供了可靠的天文学数据。同时中国古代学者也开始编制天文历法，用于农业、宗教和政治等方面。这些历法基于对天体运行规律的观测和研究，包括太阳历和农历。太阳历是基于太阳运行周期的历法系统，用于确定节气和节日，也用于农业生产和农民的耕作安排。农历是基于月亮运行周期的历法系统，用于决定月份和日期，也用于祭祀、占卜和其他宗教活动。春秋战国时期大量的观测数据为编制准确的历法提供了重要的依据。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;天人感应下的中国占星术和古代天文学&#34;&gt;天人感应下的中国占星术和古代天文学&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;古代中国有如此多的关于天文学或者占星术的研究和学术成果，为何没有在历史进程上继往开来地借助这些丰富观测数据和历法进行天文学科学意义上的开拓呢？这又回到了“李约瑟难题”：尽管中国古代对人类科技发展做出了很多重要贡献，但为什么科学和工业革命没有在近代的中国发生?这需要考究在天人感应思想下的中国占星术的发展。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天人感应是儒家思想中的一个概念，与中国的占星术和古代天文学密切相关。根据儒家思想，天地与人之间存在着内在的联系和相互影响，即为天人感应的观念 (&lt;a href=&#34;#14&#34;&gt;韩星, 2019&lt;/a&gt;)。这一观念认为，人类的行为和命运受到天体运动和天象的影响，人的命运被认为是宇宙整体运行规律的一部分，受到宇宙中其他元素的影响和制约，因此可以通过观测和解读天象来预测人的命运和社会的变化，揭示着人的命运和宇宙整体性的关系。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我国古代占星术的观测目标主要包括太阳、月亮、五大行星（金星、水星、火星、木星、土星）以及例如恒星和中国的天干地支系统。这些天体被视为对人类命运和社会发展具有重要影响的因素。中国古代占星术家通过观测和解读这些天体的位置、运动和相互关系，预测吉凶祸福、国家的命运以及个人的命运。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与此同时，中国占星术认为，人类的命运和宇宙的运行规律存在着一种循环和周期性 (&lt;a href=&#34;#15&#34;&gt;安东尼·阿维尼&lt;/a&gt;)。这种观念认为，宇宙的变化和人的命运相互关联，遵循一定的循环模式。根据这一观念，人的命运在宇宙的运行中不断循环重复，形成了一种命运的周期性。这种命运循环的观念在中国占星术中体现为对时间周期的关注，如地支系统和十二生肖系统。地支和生肖代表了时间的循环和变化，每个周期的结束又是新周期的开始。人们相信，个人的命运也随着时间的循环而变化，但又存在着某种循环的规律。这种观念使得中国占星术强调了时间的连续性和命运的循环性。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>选读《哥白尼问题》</title>
      <link>https://changzhizhi.github.io/2023/07/12/copernicus/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://changzhizhi.github.io/2023/07/12/copernicus/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;《哥白尼问题》同为2023年暑假我在上北京大学暑期学校时期朱孝远教授讲授的课中提到过的一本书，但是为了完成课程作业便尝试花了一段时间选读了这本书。还是像写下一篇占星术的文章一样，一年过后已经记不清书中所讲，但是在我的印象中这里面还存在着好些晦涩生硬的东西我没有能够透彻理解。这里是思考，也是疑惑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;《哥白尼问题：占星预言、怀疑主义与天体秩序》是由加州大学圣地亚哥分校的韦斯特曼教授耗时23年撰写完成的一部鸿篇巨著。该书于2011年由加州大学出版社出版，在霍文利和蔡玉斌的翻译下，经朱孝远教授审校，并于2020年在中国发行了这部共一百万字的译著。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;该书详尽阐述了在14-16世纪欧洲文艺复兴时期的科技史背景下波兰天文学家哥白尼是如何提出“日心说”的，以及这一理论的影响和发展；探讨了哥白尼、伽利略、开普勒等近代天文学家在16、17世纪发动的颠覆性的称为科学革命的文化和政治因素等。哥白尼在16世纪发行的《&lt;a href=&#34;#1&#34;&gt;天球&lt;/a&gt;运行论》中提出的“日心说”激发了浩浩荡荡的“哥白尼革命”，挑战了当时占据统治地位的“真理”“地心说”，极其大胆建立了新的行星秩序，也是拉开了现代科学发展的序幕。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;书中与传统主流中对于哥白尼的认识，例如托马斯·库恩在《哥白尼革命》中认为哥白尼是一位敢于挑战宗教权威的革命者的解释不同，韦斯特曼指出，在理解和解释哥白尼提出日心说的原因和背景时要着重考虑占星术在当时占据的重要历史地位。在当时，占星家和天文学家在本质上并无太大区别，天文学为占星术提供了精确的行星运动和位置计算方法，以及月亮形状和太阳升落的数据；占星术为天文学提供了人类社会和自然世界的联系，是天文学在实际生活中的应用。因此这本书也被认为是对《哥白尼革命》的一种回应，展示了哥白尼理论在具体历史实践中的漫长与曲折。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1496年皮科·米兰多拉的《驳占星预言》在博洛尼亚出版，系统地对占星术进行了反驳。吴国盛教授曾对此总结，占星术引以为基础的天文学存在着根本上的不确定性：黄道十二宫完全是人为定义的，它们的边界是不清晰的，不同时代的天文学家对此没有达成一致；回归年的长度也没有确定的数值；无法精确确定太阳进入某个星座的时间；对占星至关重要的行星秩序在托勒密体系里完全是不确定的，太阳、金星和水星离地球的远近，几乎是人言人殊。皮科的学说在当时引起了轩然大波，引发了欧洲天文学家和占星家在欧洲社会的地位动荡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《天球运行论》在哥白尼的生命晚期才在雷蒂库斯的支持下勉强得以发表，然而其中并没有阐述他为何迟迟不愿发表，以及对于它提出“日心说”的原因和依据如今来看不免显得有些牵强。这也是这本书考究的“哥白尼问题”。韦斯特曼在书中探讨了哥白尼身边的方方面面试图去解释和论证这个问题，指出哥白尼挑战地心说并不是为了去掀起一场革命，反之却是出于对皮科挑战的回应，是在维护占星术的可信度基础。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;正文&#34;&gt;正文&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;通过查找文献和资料，我去更加了解了下在当今被认定为“伪科学”的占星术在哥白尼时期的意义，以及文艺复兴时期占星家的地位。上个世纪五十年代前的西方科学哲学认为科学就是具有内在逻辑结构同时又能符合观测事实的理论，因此在这种逻辑实证主义或者又称为逻辑经验主义的主导下，皮科利用重要的论据试图去推倒占星术引以为基础的天文学时，哥白尼构造一套新的符合逻辑和观测事实的天体运转轨迹在乎情理之中，将“星的科学”再次拉回到了可确定性的平台上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为什么说韦斯特曼的《哥白尼问题》对于解决哥白尼遗留下的谜题那么重要呢？假设说哥白尼真的是一名革命家或者先进的大思想家，他即便身处全社会认同的“&lt;a href=&#34;#2&#34;&gt;范式&lt;/a&gt;”（Paradigm）的教育下却超乎时代地提出了70多年后才有望远镜对准天空进行观测并在牛顿时期才可能得到证实的“日心说”。然而他颠覆时代的思想却没有在历史上留下一丝的痕迹，恍若凭空出世一般，那么他是如何获得到这些知识呢？基于托勒密体系的“本轮-均论、偏心圆、偏心匀速点”及他们的复杂组合而言，并未存在理论上无法模拟的天文现象，这虽然不符合亚里士多德的物理模型，但是对于数学模型理论的研究并不冲突。在这样严密的“科学”体系下，哥白尼选择去（虽然是被其学生支持才勉强同意发表学说）推翻现有体制，若不考虑皮科对于占星术的抨击，其动机显然牵强。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同时他是如何创造性地建立太阳为中心的宇宙（等价与于当时认知的太阳系）体系呢？这若只是建立在一个偶然上的科学认知体系，那我们现在所认为的科学还是科学吗？当然，库恩在1962年出版的《科学革命的结构》一书开启了历史主义科学哲学，这一论调开启了“新范式”取代“旧范式”的研究。不过在韦斯特曼的研究里证实了科学认知的连续性和辩证性，谬误不断被过滤，真理逐渐付出浮出水面。我们的科学认知体系与认知过程不断被更新。但是我们的科学若是建立在一个错误的偶然中，纵然通过实践不断在修正，但很可能就是在一个歧路重复历史上的事件。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不得不说，韦斯特曼在《哥白尼问题》中开辟了一个新的研究哥白尼的视角，从历史文化和政治的角度上补充了库恩的《哥白尼革命》的广度。然而尽管有如此多的历史社会细节以论证韦斯特曼对于哥白尼问题回答的可靠性和真实性，但是在诸多复杂论题的杂糅后却也会给读者留下存在根基不稳的忧虑。纵然哥白尼在自己的《天球运行论》原序中有简单阐述他的写作动机来源于西塞罗、西克塔斯和普鲁塔克等人的启发，因而开始思考地球是否可能运动，但这一学说建立的数学秩序直到牛顿时代才得以用物理学解释得当。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我试图在短短两周不到时间里将这一本集宗教、哲学、科学、政治文化的天文巨著啃下来，但显然由于知识的浅薄导致我在读书的时候遇到了不少的困难，并且依靠了不少的资料和学者评述尝试去理解。但是对于韦斯特曼“哥白尼问题”的究极解决仍然令我不解的是，虽然他从新的角度解读了自哥白尼的可能空间开始解读其开创“日心说”的原因，后来的数学和天文预测，乃至“哥白尼革命”在牛顿到来时得到证实胜利，我仍对哥白尼如何从“地心说”的牢笼中跃出而费解。纵然前有古希腊数学家和哲学家毕达哥拉斯认为宇宙的中间实际上是一团火的思想源泉启示，但在全社会公认的地心说“范式”中（不知道“范式”可不可以这样用），去颠覆整个世界体系的决定无可非议是绝对大胆的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有学者对范式的评述说，当今科学家（或者成为研究人员更为贴切）对于理论和科学的研究都是基于当今范式的正确性。那么现在整个的科学认知体系建立的前提就是当今正确的范式体系，这很可怕。哥白尼的“日心说”体系得到了后面以至今日几百年的证实，在此基础上我们不断提出新的学说，这一切似乎都和符合逻辑和认知，具备连续性和辩证性。现在的科学体系更加严密，更加完善，但考究到底却又似乎跟15世纪前后的科学社会模样有些重复。我们认为我们认知的正确性基于我们确认的范式，即使这个范式经过了实践和时间的考验被我们认为是真理。普遍认知认为真理是在不断完善和过滤谬误的，科学认知的连续性在此刻凸显。因此每当出现与我们当前的科学认知体系相违背的科学现象，往往的解释认为这是产生了谬误，是需过滤不可取的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;将当前的科学范式与当年的地心说进行类比，我们便是在这牢笼中不断用谬误去合理解释谬误的笼中人。当时哥白尼如何去跳脱地心说的？这一点似乎还是无法解释，纵然有《哥白尼问题》一书对于哥白尼的新型角度评价。如果像韦斯特曼解释的那样《天球运行论》是结合了当时的历史社会条件建立的新秩序，那么这一学说在逻辑经验主义的正确性下却在几十几百年后才得到证实，存在着学说认知的偶然性。然而我们的科学认知若真的是建立在偶然的机会之上，是漫无目的毫无方向的随机事件，科学探索并无正确与错误的方向，我们所谓的科学发展不过是漫无目的的寻找罢了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;哥白尼留给后代追随者的问题，并不单单是科学和革命的思想，同样也是如何在当前范式中如何跳出牢笼的思考。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;注释&#34;&gt;注释&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;[1] 天球：“天球”而非“天体”，“天球”和“天体”有着显著的区别，以现代认知想当然翻译成“天体”并未站在当时历史条件下去思考，当时天文学家普遍假想的是“天球”带动了“天体”运行，哥白尼也的学说也是建立在此基础上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[2] 范式：描述了在一个历史时期构成一门科学学科的基本概念的总和，通俗可解释为由理念和方法两方面组成。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>欢迎莅临</title>
      <link>https://changzhizhi.github.io/2003/05/07/hello-world/</link>
      <pubDate>Wed, 07 May 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://changzhizhi.github.io/2003/05/07/hello-world/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;“Yeah It&amp;rsquo;s on. ”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;Welcome.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;这里是暢之之的博客。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://changzhizhi.github.io/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://changzhizhi.github.io/about/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;about-me&#34;&gt;About Me&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Hi, I am Changzhi Jiang, currently pursuing my undergraduate degree in Physics at the &lt;a href=&#34;https://ias.szu.edu.cn/&#34;&gt;Institute for Advanced Study, Shenzhen University&lt;/a&gt;, under the supervision of &lt;a href=&#34;https://ias.szu.edu.cn/info/1046/2793.htm&#34;&gt;Researcher Chunyu Ding&lt;/a&gt;. My research focuses on radar detection, water ice, and habitability in the landing area of Mars&amp;rsquo; Tianwen-1 mission. I have authored two papers (one in &lt;em&gt;Space Science Reviews&lt;/em&gt; and another under review in &lt;em&gt;Nature Astronomy&lt;/em&gt;) as the first author, and contributed to four additional papers published or under review in prestigious journals such as &lt;em&gt;Remote Sensing&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;The Astronomical Journal&lt;/em&gt;, and &lt;em&gt;Icarus&lt;/em&gt;. I am currently leading or participating in two national-level Undergraduate Innovation and Entrepreneurship Training Program projects, one Innovative Practice Training Project of the Chinese Academy of Sciences, one research project supported by the Institute for Advanced Study, and one Shenzhen University Student Innovation and Development Fund project. During my undergraduate studies, I led a team that received a Finalist award (top 1% worldwide) in the Mathematical Contest in Modeling (MCM) and won over 20 honors and awards, including second place in the National University Physics Experiment Competition.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Posts Archive</title>
      <link>https://changzhizhi.github.io/archive/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://changzhizhi.github.io/archive/</guid>
      <description></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
