<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>夏令营 on 暢之之_Changzhi Jiang</title>
    <link>https://changzhizhi.github.io/tags/%E5%A4%8F%E4%BB%A4%E8%90%A5/</link>
    <description>Recent content in 夏令营 on 暢之之_Changzhi Jiang</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-Ch</language>
    <lastBuildDate>Thu, 12 Sep 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://changzhizhi.github.io/tags/%E5%A4%8F%E4%BB%A4%E8%90%A5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>回顾2023至2024年间本科夏令营/冬令营/暑校（下）</title>
      <link>https://changzhizhi.github.io/2024/09/10/summercamp2/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://changzhizhi.github.io/2024/09/10/summercamp2/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;2024年是关键的一年，虽然“中国人的一生都是关键时期”，以及“中国人一生不被允许的gap”限制了个人思想的边界，但是当掌握了自己的节奏后，这些都可以被允许。本以为当2024年参加的保研夏令营被掺杂了升学的利益，便不再纯粹，但是遇到的老师和朋友们都非常友好和善良，并不存在其他领域专业的恶性斗争。这也为我对于本院一些学生之间因为不知名利益关系产生各类抽象的反目成仇恶性内斗和举报事件深表反感和不耻，所以也理解学院很多人更愿意出国而不喜好国内环境。写这篇文稿的前一日刚出保研名单，内心并没有太大波动，因为事情发展都在意料和算计之内。但这样不好。学天文的人大家普遍心比较大，我遇到的都是格外好相处，这也就导致我常常逃离现在所处的环境，每次出去参加夏令营或暑校之类的活动时总能结交到几个好友。我想在将来的日子里，大家便会在全国各地，以及全世界各地熠熠生辉，而我们也终将再相会。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;上交李所冬令营--202401&#34;&gt;上交李所冬令营&amp;ndash;2024.01&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;此处致敬李政道先生千古。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;李所的冬令营起到了一个承上启下的作用。看到这个冬令营的消息是从2023年国台夏令营中认识的一位师姐的朋友圈，由此才了解到李所并报了名；而在2024年的夏令营中，我不断反复碰见许多曾经在李所相遇的伙伴们，此后已是结识成很要好的朋友了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不得不说李所的环境和资源是很好的，大楼的设计感很强，天问长卷映入眼帘直击人心。等我功成名就了也要建立一所以我名字命名的单位。教授们人都很好很温柔耐心。对此印象极其深刻的是老帅的&lt;a href=&#34;http://web.tdli.sjtu.edu.cn/mizuno&#34;&gt;Prof. Yosuke Mizuno&lt;/a&gt;，老先生的口语实在令我接受的头疼，虽然看得出老师为人有趣知识渊博，只可惜当时只能面露无奈含笑摇摇头。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在李所的后一半时间里跟着&lt;a href=&#34;https://tdli.sjtu.edu.cn/CN/people/tenure-track-fellows/265/XianyuTan&#34;&gt;谭先瑜&lt;/a&gt;教授完成了&lt;a href=&#34;https://changzhizhi.github.io/2024/09/13/spectra/&#34;&gt;凌日巨行星透射光谱法仿真&lt;/a&gt;的小课题并进行了最后的全英presentation，期间倒是十分备受折磨。好在当时完成课题中得到了老师以及刘菲和谨瑞两位伙伴的帮助，从一开始下载picaso到后续陆续完成代码调整和科学解译过程，也算是完整将项目进行了下去。自此我开始在存在任何的技术问题时，自己解决不了就上淘宝寻求支援。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;结识了俺老乡瑞恬，缘分让我们开始在半年后的暑期夏令营中屡屡相遇；同样来自高等研究院的南昌帅哥祖昆同志，可能是同样属于在本科期间受尽折磨深受其害，这让我们惺惺相惜。有意思的是在最后一天夜里，我们俩骑个车就跑到了上海迪士尼，原来这地方地处这么偏，半夜黑灯瞎火的总感觉哪里阴恻恻的。路边街景仿佛不再是大上海了，而是回到了老家小县城一般，于是赶忙换乘地铁就位打了卡，继而回去歇息。迪士尼门口放着大喇叭喊着严谨购买园外玲娜贝儿之类的周边，强调着都是盗版都是骗子，但是赶着散场的混乱中，我发现外面的小贩卖的这玩偶属实不错，从做工上与正版无疑，价格又很美丽，于是在娴熟地砍了一大半的价后顺利以骨折价购置了玲娜贝儿和星黛露当做纪念。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/tdli.jpg&#34; alt=&#34;tdli&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;与几位同伴围在这间小房子里度过了煎熬的一天半时间完成课题，玻璃墙壁可以用来直接当白板使用，这个设计十分贴心。我曾经只在油管上看到过一些国外大学的研讨室是如此，这里深得我心。&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/tan.jpg&#34; alt=&#34;谭&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;闭幕上与谭老师和课题组的同伴合影。&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/pan.jpg&#34; alt=&#34;潘&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;与祖昆赶上了迪士尼的闭园，在栅栏外看了久违的烟花，也是给这趟行程划上了句号。&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;南大天空院深空探测技术研究院夏令营--202407&#34;&gt;南大天空院&amp;amp;深空探测技术研究院夏令营&amp;ndash;2024.07&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;树是梧桐树，城是南京城，一句爱梧桐，种满南京城。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;南京的南京大牌档很好吃，走过了科巷，老门东还有红庙，吃过了鸭血粉丝汤，美龄粥，糖芋苗（好像是），蟹黄面，烤鸭包以及盐水鸭等等，逛过了夫子庙，古鸡鸣寺，玄武湖。蒋公曾言，美玲小姐喜欢法国梧桐，我就把梧桐树种满整个南京。虽然没去“梧桐大道”，但是途径玄武湖两侧的梧桐仿佛穿越回了民国。凤凰呜矣，于彼高冈；梧桐生矣，于彼朝阳。凤凰总是栖息在梧桐树上，而南京是本浪漫而厚重的史书，纸上写不尽灯火繁华，笔下道不完世事沧桑。我承认一开始报名南大的夏令营有一部分原因出自对于南京这座城市的好奇，旅途也的确让我很满足。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;南大天文学的确是全国第一的专业，门类齐全，师资雄厚。只可惜虽然这座城市留下了我的胃和心，但是苦于没有适合的研究方向，因此只能暂时与这座城市告别了。南京之旅是我2024年暑期夏令营，即保研夏令营旅途的起始点。由于开了个好头，在之后的一个多月里倒是万事顺意。面试过程有被压力到，严肃的老头子不苟言笑。遇到了好些旧友，后来听天空院的朋友说那位严肃的老头子实际上人很温柔，这也映衬了虽然我觉得面试的一塌糊涂但结果实际是好的。但我知道天文学不是我的主场。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后一日的下午转战苏州，姑苏姑苏，温雅柔和。辗转来到了南大的苏州校区，很惊奇这是2023年才建成开放的校园，设计与布局倒是神似咱们的丽湖大学。校园很大，设施很新，是个值得过来工作的新校区。很幸运在深空探测技术研究院招生的第一年就来到了这里，老师们的讲座内容终于是我熟知的领域了。很巧合又好玩的是老师们的名字都是叠词，余亮亮老师，牛丹丹老师以及倪冬冬老师等等，学院散发着浓郁的朝气。面试过程很愉快，与老师聊得不亦乐乎，很开心自己的研究能够得到老师们的认可，我感觉这里算是我的主场。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;南大的老师们诚心诚意，校园也是向往的宁静和舒适，但对于目前的我而言还是不太想跳出自己的舒适圈。于是面试过后我回到深圳待了一段时间，便重新出发国台了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/wutong.jpg&#34; alt=&#34;wutong&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;本因待在南京的时间紧张，而无法去到梧桐大道、总统府、美龄宫，但在玄武湖的观光车上有幸看到了路边的梧桐，弥补了遗憾，很壮观。&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/taihu.jpg&#34; alt=&#34;taihu&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;南大苏州校区紧邻太湖，日落时分赶上教授讲座开始。然而在老师们的批准下，大家纷纷来到了太湖边上看了这场太湖边的日落。&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;中科大夏令营--202407&#34;&gt;中科大夏令营&amp;ndash;2024.07&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;科大的夏令营举办的浩浩荡荡，行程紧凑，将学校老师学生相互了解和升学流程效率拉到了极致。据小红书上某位同志说，这时候的科大是最慷慨的。给我的感觉的确如此，气派，最起码我参加的作为全国专业第一的地空学院就是这样。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在来之前我做了好些功课，浏览了科大地空院的官网，查阅是否有和自己方向相关的老师们。我搜索到了一位美女老师的照片，咧着嘴笑，极具亲和力，顿时就被其吸引。可能就是她这种莫名的磁场吸引着我，第六感告诉我&lt;a href=&#34;https://ess.ustc.edu.cn/2022/1216/c32208a588697/pagem.htm&#34;&gt;潘路&lt;/a&gt;老师会是一个很好很温柔的老师。事实证明确实如此，老师也特别厉害。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一开始的事情很尴尬，由于没看清潘老师所属的院内专业，进到了同属地空院的天文技术与方法夏令营，而这不是潘老师所属的地球与行星物理夏令营，由此还麻烦了志愿者和老师们在名单确认后还需要进行调整。不过很幸运，由于潘老师的帮助，俺被两边的夏令营都接收了。然而更尴尬的是第一晚的开营环节，由于我到的比较晚而没有参加，这第一回错过了抛头露面的机会；更更尴尬的是在后来某天的师生交流环节上，由于路上耽搁了一下导致没有排上与同潘老师交流的号，只好流落街头溜达溜达；更更更尴尬的是紧接着的冷餐会也未寻到潘老师交流，当时叹了口气想着可惜是不是真的没啥缘分了。本以为到此就结束了，只觉得十分愧疚，麻烦了老师却连面都没有去见一下，这实属当学生的不像话。然而在面试完以后，冥冥之中又联结上了这根缘分的线。后来听潘老师讲，大致是在我面试完以后，得到了老师们的高度认可，他们有人向潘老师反映了我的情况，这才让她想起有位学生来找过她但好像从头到尾一直没露过面，那就是我啦。潘老师通过qq联系了我，我苦笑地解释了一下，但是特别开心，同老师约了第二天的面谈。第二天的聊天很顺利，很愉快，我非常惶恐但又特别开心能够得到喜欢的老师的认可和偏爱，这几天让我的情绪起伏很大。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然而有时候会陷入到这种幸福的烦恼，这种事情总归需要做一个最后的抉择的。当两边老师都特别好我都特别喜欢的时候，一个不恰当的比喻就有种仿佛脚踏两条船了的不真实的感觉，但基于我的性格而言这是万万不可做也不可想的事情，我只愿去真诚对待每一个对我好的人。老师们对我的好我都特别感动，因此我本打算就此事与老丁以及其他朋友们交流一下，但思索几日后最终还是决定遵从自己内心最初的决定，去北京，去国台。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;保研的事情告一段落，几个月来心中一直怀揣着的事情也终究是得放下，我也有些倦乏了。多年来压榨休息时间的工作可能导致自己心理上出了一些问题，虽然我早有预料，但一直在被自己安排的事情推着走，没有时间思索。现在也是走到了需要停一停的节点上了，否则容易坠入悬崖。科大的事情结束后，我也确定了最后国台的归宿，于是便回到老家村子里修养一段生息。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/yuanyuan.jpg&#34; alt=&#34;yuanyuan&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;返乡&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;中大行星科学夏令营&#34;&gt;中大行星科学夏令营&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;PEARL是老丁曾经待过的地方，我这也算是走上了他的老路。见到了许多曾经耳熟能详的老师，崔三爷、肖总，还有特别漂亮的晓姝（小扣）老师。开始几天的海南之旅体验感max，满足了我对海南以及野外作业的全部美好幻想。我们建立了欧罗阿巴巴小队，PEARL有种家庭的氛围。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回到珠海后，欧罗阿巴巴小队正式更名EGHAT球重实验室（Europa Global Habitability Altering Task 全球重点实验室），也开始了着手部署了&lt;a href=&#34;https://excil.xyz/noteT2.html&#34;&gt;木卫二全球宜居性改造计划&lt;/a&gt;（此处参考实验室首席科学家杨院的笔记）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;PEARL举办的夏令营后劲很大，所闻所感很多，一时间竟不知如何下笔了。于是看图说话吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/down.jpg&#34; alt=&#34;down&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;日落时分，面朝东面。此刻应当是在文昌。第一天的三亚本是想去与酒店一路之隔的沙滩看个日出，却不想看了地图后发现大海朝西，因此作罢。当时留下的遗憾在文昌得到了满足，很喜欢听海的声音。&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/sun.jpg&#34; alt=&#34;sun&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;强迫自己起了个大早，海边遇到两位高中生小孩哥，不由感慨老矣老矣，已是精力不在，回去继续睡个回笼觉。但也算是在海南看了一回日出了，纪念一下。&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/px.jpg&#34; alt=&#34;px&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;在退潮的时候赶海的确可以发现很多小玩意。换上沙滩小卖部买的塑料拖鞋就想跳进海里，不过仅存的理智遏制住了我的身躯。沙滩上有很多贝壳、珊瑚之类的小玩意。我最先还是不敢用手抓这小螃蟹，不过经历了谨睿徒手逮螃蟹后我也开始自己动手拾到了几只，小小的，大眼睛，可可爱爱，古灵精怪，再不放生就忍不住带回去了。&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/europe.jpg&#34; alt=&#34;europe&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;这是我最为期待的野外作业行程。进到熔岩管道后便与外界失联了，后续听说晓姝老师远在珠海联系不上这边大部队都要急死了。野生的洞穴实在危险，里面是蝙蝠的世界。打着强光手电跟着小部队成为了先锋队伍，以至于多走半步发现身后突然没声了，只剩下我们几人不知是何打算。意识到周围都是特别吸声的玄武岩后也是稍微安心了一些，并未与大部队脱离太远距离，但又是好险好险没隔太远，便迅速回归了。返回后才发现几个小孩们才是冲在最前面的，顿时羞羞。每走一段路程身前身后都会传来扑通扑通摔跤的声音，好在买了保险。等到重回光明才发现好些朋友们都挂着彩。好在我们小队伍的人儿都完好的出来了，谨以此照片纪念EGHAT球重实验室的前身欧罗阿巴巴小队的第一张合照。左一：卖萌的东北小美女倾城，左后：学坏不学好的小孩哥立凯，前面：我咧着个大牙，中间：大傻姑娘是在敬礼吗，右二：杨院好像在发愣，右一：炮爷模糊了面庞准备开炮了&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/eghat.jpg&#34; alt=&#34;eghat&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;EGHAT球重实验室LOGO。EGHAT实为“Egg Hat” (鸡蛋帽子)，即为鸡蛋壳，形象描绘了最终期望改造的木卫二景象：海洋覆盖赤道环带，两极是厚实的冰盖，很像顶着俩鸡蛋壳。&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/ourora.jpg&#34; alt=&#34;ourora&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;特别喜欢PEARL的这个展厅，以及晓姝老师的唠叨。如果不是自己亲身将这个展厅的所有东西一点点搭建起来是难以有如此深厚的感情的。图中为国内唯一的极光（欧若拉）罐子。&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/dot.jpg&#34; alt=&#34;dot&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;发朋友圈的时候很多朋友应该都只注意到这个作者Carl Sagan，这和我当时一样。直至晓姝老师说这里边还多了一点东西，那就是这张图中那不起眼的暗淡蓝点，即为1990年旅行者一号在离地球60亿公里的地方，回望太阳系，给太阳系拍了一张照片，其中地球只占了一个pixel，那就是这淡蓝的一点。&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/rock.jpg&#34; alt=&#34;rock&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;捡陨石，图源夏令营群中同学&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/milky1.jpg&#34; alt=&#34;milky1&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;银河，图源夏令营群中同学，本人后期处理&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/milky2.jpg&#34; alt=&#34;milky2&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;银河，图源夏令营群中同学，本人后期处理&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与师长们相谈甚多，思索甚久，最后只可感慨倒是从国台走出来了这么多很好的学生、老师们。面对未知的轻轻叩问，倒是多了份忐忑，勇往直前。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后以Carl Sagan书中的一段话对本章节，也是对我的保研生涯结尾：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Look again at that dot. &lt;br&gt;&#xA;That&amp;rsquo;s here. &lt;br&gt;&#xA;That&amp;rsquo;s home. &lt;br&gt;&#xA;That&amp;rsquo;s us. &lt;br&gt;&#xA;On it everyone you love, &lt;br&gt;&#xA;everyone you know, &lt;br&gt;&#xA;everyone you ever heard of, &lt;br&gt;&#xA;every human being who ever was, &lt;br&gt;&#xA;lived out their lives. &lt;br&gt;&#xA;The aggregate of our joy and suffering, &lt;br&gt;&#xA;thousands of confident religions, &lt;br&gt;&#xA;ideologies, &lt;br&gt;&#xA;and economic doctrines, &lt;br&gt;&#xA;every hunter and forager, &lt;br&gt;&#xA;every hero and coward, &lt;br&gt;&#xA;every creator and destroyer of civilization, &lt;br&gt;&#xA;every king and peasant, &lt;br&gt;&#xA;every young couple in love, &lt;br&gt;&#xA;every mother and father, &lt;br&gt;&#xA;hopeful child, &lt;br&gt;&#xA;inventor and explorer, &lt;br&gt;&#xA;every teacher of morals, &lt;br&gt;&#xA;every corrupt politician, &lt;br&gt;&#xA;every &amp;ldquo;superstar,&amp;rdquo; &lt;br&gt;&#xA;every &amp;ldquo;supreme leader,&amp;rdquo; &lt;br&gt;&#xA;every saint and sinner in the history of our species lived there&amp;ndash;on a mote of dust suspended in a sunbeam.&lt;br&gt;&#xA;The Earth is a very small stage in a vast cosmic arena. &lt;br&gt;&#xA;Think of the rivers of blood spilled by all those generals and emperors, &lt;br&gt;&#xA;so that, &lt;br&gt;&#xA;in glory and triumph, &lt;br&gt;&#xA;they could become the momentary masters of a fraction of a dot. &lt;br&gt;&#xA;Think of the endless cruelties visited by the inhabitants of one corner of this pixel on the scarcely distinguishable inhabitants of some other corner, &lt;br&gt;&#xA;how frequent their misunderstandings, &lt;br&gt;&#xA;how eager they are to kill one another, &lt;br&gt;&#xA;how fervent their hatreds. &lt;br&gt;&#xA;Our posturings, &lt;br&gt;&#xA;our imagined self-importance, &lt;br&gt;&#xA;the delusion that we have some privileged position in the Universe, &lt;br&gt;&#xA;are challenged by this point of pale light.&lt;br&gt;&#xA;&lt;br&gt;&#xA;&amp;mdash;&amp;mdash; Carl Sagan &lt;br&gt;&#xA;From &amp;ldquo;Pale Blue Dot: A Vision of the Human Future in Space,&amp;rdquo; Random House, 1994&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>回顾2023至2024年间本科夏令营/冬令营/暑校（上）</title>
      <link>https://changzhizhi.github.io/2024/09/10/summercamp/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://changzhizhi.github.io/2024/09/10/summercamp/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;这是我很久以前就想写的一个主题，自2023年开春以来，方觉自己真正踏上了生活的正轨。我开始鼓起勇气，去主动尝试那些曾经只敢想而不敢做的种种。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;2023年的五一前夕，借着周末与假期的缝隙，请了几天假后的我独自踏上了去往西藏的旅途（我常常挂念着为这部分撰写回忆录）。归途的航班上，本想借着文字将这一路的思绪撰写成文，但实在抵不住昏暗光线带来的倦意，不一会就昏昏沉沉思维停滞。回来的第一日恰逢我的20岁生日，虽然是我早早规划好的，也开启了我四处奔波的序章。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;5月26日，在学校待了两周后，我剪去了及肩的长发，随丁老大初去北京参加那应当是关于中国复眼的研讨会。一切都很新鲜，这是我第二次进京（第一次则是儿时模糊的记忆碎片），也是第一次建立起与国台的联系，或许正是蓄谋已久或是对于国台的莫名亲切让我一年后最终选择了这里。夜晚时分与苏老师的学生们，也是现在我的师兄师姐们（曾经的师叔师姑【手动狗头】）度过了很开心的一段时间，很巧在鸟巢外场听了五月天回归的首场演唱会。或许是因为遇到了很好的师兄师姐们才让我对这里如此亲切。次日沾丁老大的光，受清华大学郑瑞华高工的邀请，第一次来到清华园参观；夜晚吃上了丁老大唠叨已久的烤羊腿。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多的第一次，很多的记忆点，这种节奏很令我愉悦。新环境的改变很多时候是令人不适的，但给予我的却是前所未有的舒适与满足。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/olpcs.jpg&#34; alt=&#34;师兄师姐&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;鸟巢前同师兄师姐的合影（虽然迪子哥单飞了）。我想这也许是我最终选择来国台的一个原因吧。背景中回荡着五月天演唱会的声音，也是后来才知道这是他们多年后的鸟巢首秀，也许就是缘分。&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/sheep.jpg&#34; alt=&#34;烤羊腿&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;不得不说这个烤羊腿确实香得很，具象化了香的流油的这个形容，但是跟老丁两个猛男吃都很费劲，所以这也就是后来我跟心总回购时迫不得已只能浪费了&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;北大暑校--欧洲文化--202307&#34;&gt;北大暑校&amp;ndash;欧洲文化&amp;ndash;2023.07&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;暑校生活&#34;&gt;暑校生活&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;每当花了一段长周期时间完成一个阶段性目标，我总会陷入一段短暂的迷茫与空虚的戒断反应中。2023年初，随着第一篇文章的完成，很难全身心投入精力到学习上（虽然这大概是导致我概率论期中考垫底的一个缘故），随之我耗费了很多的时间在所谓的背景提升上。不过在当时我并没有“背景提升”的意识，而是单纯想要体验很多看起来很厉害、很新鲜感的事情。于是在大数据的推荐下我刷到并顺利参加了北大的暑期学校。不过这个活动涵盖范围非常广，属于是面向群体极为普遍了，在我看来这在国内属其一份了（虽说学分费蛮贵的），但许多广大学子仍愿为北大这个名字买单了，权为体验，我也是。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;选择欧洲文化这门课程，实属心血来潮，总之是想换换口味，算是弥补一下高考志愿想学人文社科的遗憾吧。北大的课堂很不错，不愧是国内学术殿堂，教授讲起故事来是学富五车满腹经纶的具象化。不过我倒是个糟蹋鬼，虽然很喜欢这个课堂以及朱孝远教授的讲授，但大抵是几年来在自己学校养成的毛病，不由一上课就开始生理性犯困，倒是经常性地错过一些精彩栏目。不过总归是为这门课留下了一些痕迹，强逼着自己泡了泡图书馆，做了一些浅显文字性的工作，参考当时撰写的&lt;a href=&#34;https://changzhizhi.github.io/2023/07/14/astrology/&#34;&gt;中西方占星术比较&lt;/a&gt;以及&lt;a href=&#34;https://changzhizhi.github.io/2023/07/12/copernicus/&#34;&gt;选读《哥白尼问题》&lt;/a&gt;。幸运的是，作业应该还是得到了老师的认可，收获了不错的成绩。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不过除却课堂之外我觉得还是完成了最先的初衷，沉浸式体验了北大，以及北京的生活。记得某个夜晚十点多的样子，我与王淇思来想去打算外出觅食，却发现街边的店铺几乎已打烊，路上的行人零星。北京的夜里很凉爽，将白天四十度的高温驱散殆尽，这跟广东的闷热形成鲜明对比。但问题是晚上的风很自由，我俩的肚子却空空。最终骑遍了校园东西南北门后，在某个门外寻得一处潮汕砂锅粥。好久没有食得广东菜，这一下是尤为治愈。潮汕人果然会做生意。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此外便是在某一日约了几个群友们夜骑天安门。这倒是很有趣，一群从小红书结识在北大暑校吃喝玩乐群的朋友们来自天南地北，相约着骑了三个小时的共享单车穿梭在夜色中的北京城。不得不说晚上的天安门很璀璨，人群也是好不容易熙熙攘攘了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;期间抽了一天回到国台，与苏老师和师兄师姐们吃了顿饭，倒是优哉游哉乐此不疲；又抽了一天，去给之前的烤羊腿当了回回头客，也是给即将远渡重洋的心总饯别，不过这次实在吃不完。此外，北大的家园食堂是我吃过最好吃的学校食堂。我好像去到哪里都是无时无刻想着干饭，哪里能留得住我的胃，就能留住我的心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/tam.jpg&#34; alt=&#34;天安门夜骑&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;天安门夜骑，计划赶不上变化，本打算继续骑回去的结果发现时间太久了就放弃了。这里是一波伙伴，还有一波走散了，不过最终还是在地铁站汇合了。北京相较于深圳让我最喜欢的点就是规划了单车道，而且足够宽敞。dbq照片里的大家都糊上了，但是是种模糊的美感&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/pkuw.jpg&#34; alt=&#34;北大西门&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;和王淇骑车半夜觅食到北大西门打卡，风很凉&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/pkud.jpg&#34; alt=&#34;北大宿舍&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;北大宿舍的谢幕，see you&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;后话&#34;&gt;后话&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;写到最后回想起在来的路上，因为航班延误到半夜直至取消而结识了两位分别来自cuhk和西南交通的伙伴，一起接受着海航的无端调整。大学生之间的友谊总是那么纯粹而奇妙，尽管它曾让我第一天上课迟到半天，但是和有趣的灵魂相遇是比学习到专业知识更为重要的事情。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以还是蛮有意思的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;国台夏令营--202307202407&#34;&gt;国台夏令营&amp;ndash;2023.07&amp;amp;2024.07&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;国台的夏令营紧接着北大暑校，不过这是当时规划好的事情。两度踏上国台之旅，夏令营与暑期学校的足迹交织，我索性将两者并述。总体而言，初次参加满足了许多好奇和新鲜感；再至之时好奇已淡却，但遇人各异，情感转深，倒是别有一番滋味了。提及至此，不得不说马老师一直是最有意思的了。听说自从老丁入学国台时就是他老人家在负责招生，十来年过去实在鞠躬尽瘁。但是一个词来形容老马同志反而应当是“古灵精怪”（此处给马老师磕两个）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2023年的夏令营从国台出发，兴隆、密云、怀柔辗转，简直是个旅行团，不过这也给我梳理了国台整体的布局和规划。虽然我搞的不是天文，说实话也没有什么天文知识，但沿途所见所闻，终是拓宽了视野，长了见识。玩乐之余，最大收获反而当是第一回拍星空，心满意足。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回到2024年，在兴隆待了得有三晚，前两夜天气不宜。最后一晚，云开月明，宜观星。回去取了相机，想了想意识到这一年时光过的太快，生活琐碎，少有时间驻足仰望。在拉莫之下架上了相机，等到天光隐去，陆续来了又走了几个小伙伴。只记得周边是乌漆嘛黑的，不时在哪个方向笑一声嘟囔几句。又熬了一熬，夜深人静，我们也是聚到了一块。借着星光，反正是看不清人脸的，只能知道大家都在。只有长昊这个专业的天文爱好者还在架着拍星轨，其他人倒是都拍的差不多了。也不知道有着什么话题，但是从生活到理想，从现实到未来。只记得那晚我们看到了好多流星，虽非流星雨之期，却似有天意般的巧合。或许，那正是星空下年轻心灵的共鸣，是两个世界灵魂的量子纠缠与碰撞，每一颗星星都是他们之间交流的媒介。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/seestar.jpg&#34; alt=&#34;公共天文台&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;这幅图的作者应当是为群友，处于魔幻世界的公共天文台&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/milky6.jpg&#34; alt=&#34;银河&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;肉眼银河，三分靠眼睛，七分靠想象&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/star.jpg&#34; alt=&#34;星轨&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;长昊拍摄的Lamost之下的星轨，在这片星空之下就是我们的星空&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很遗憾的是，第二天天破晓后，实在不记得了长相，或者混淆了。这也恰好符合了我们当天组建的一个小群的群名：419，for one night，即一夜情缘，却也是天文浪漫的最佳注脚。有趣的灵魂终将相遇。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;ufits宇宙学暑校--202307&#34;&gt;UFITS宇宙学暑校&amp;ndash;2023.07&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个暑校在初时并未在我心中激起太大波澜，但是在经历过理论物理的洗礼后才意识到真正的隔行如隔山，这打消了我对于学习理论的憧憬，非我能力所能轻易触及。所以对于学习理论的人我都是一贯以“大佬”称谓称之，佩服不已。在贵州大学的日子里，我跟小航、钟涵还有深艺度过了一天天的麻将时间。其实是不想荒废的，但是到后期实在难以再继续坚持，那便只能寻寻乐子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;正如王一教授所言，他亦曾有过类似的暑校经历，但是他对于当时老师讲授的内容几乎不记得了，而最终留下的，更多的是那些志同道合的朋友。的确，在日后的北大暑校、李所冬令营、南大夏令营等地，我频繁地遇到了UFITS的故友，他们如今都已成为了我生命中不可或缺的一部分。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这是很有价值的暑校，不同知识层面的人会收获到不同的感受。不同的知识领域能带给人不同的感受与启迪，而人与人之间的相遇与相知，则是这世界上最美好的事情之一。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;北大物理学院基础物理国际暑校--202308&#34;&gt;北大物理学院基础物理国际暑校&amp;ndash;2023.08&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;收到offer的时候我正在上朱孝远教授的欧洲文化课程，邮件一声叮咚，意味着我在北大的日子续费一个月。有意思的是，我的身份从暑期学校学生转变成了交换生，校园卡由绿色转变成了红色，住宿也来到了高级的北大中关新园单人间公寓。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;治学&#34;&gt;治学&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;照例先说说学习方面，这里的课堂是我真正的梦中情景，这一幕同我当时在b站上刷MIT的Prof. Gilbert Strang讲授的线性代数一般似曾相识，只不过一个是屏幕内的别人的世界（虽然知识是贯通的），一个是真正身临其境了。自&lt;a href=&#34;https://theory.cern/roster/giudice-gian-francesco&#34;&gt;Prof. Gian Francesco Giudice&lt;/a&gt;的Particle Physics开始，课程体验感总结为很舒服，虽然每个Course最后都有一个小Quiz，这不免会紧张一轮。不过这一紧张情绪日后在朋友们的共同学习下得到了极大的缓解。如何想象这种复习场景？或许就是好友们喊你过来边喝酒边学习，或许就是一群人在公寓的休息室聚集，东倒西歪站着坐着讨论着过几天是不是可以安排去爬个长城，另外这题怎么想的？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Prof. Gian Francesco Giudice的首节课便满足了我对物理学教学课堂的全部幻想，我认为中国高等教育本理应如此。借此刻怀念一下俺们的&lt;strong&gt;Scott&lt;/strong&gt;。非常gentle的&lt;a href=&#34;https://www.danielemacuglia.com/&#34;&gt;Prof. Daniele Macuglia&lt;/a&gt;符合了我对于意大利男人魅力的全部刻板印象，这也首次让我知道科学史原来真的是一门需要人来研究的兼具科学与人文的一门学问，并且对于研究人员的综合素质能力要求很高。&lt;a href=&#34;https://aos.wisc.edu/faculty/Desai/&#34;&gt;Prof. Ankur Desai&lt;/a&gt;讲授了地球生态系统和气候等方面知识，正逢我当时有构思想从地球热辐射方面进行大物实验比赛的实验装置设计，因此倒是与教授聊了一聊。&lt;a href=&#34;https://gherczeg.github.io/&#34;&gt;Prof. Gregory Herczeg&lt;/a&gt;的课程终于是我相对熟知一些的了，Exoplanets and their Origins在前一个月各种天文学暑校的洗礼下我起码是多了一部分的知识储备基础，这样一来的确是能够更好进行理解和吸收，而这门课的Quiz也是这段时间以来我觉得回答的最好最轻松的了。&lt;a href=&#34;https://www.physics.columbia.edu/content/alfred-h-mueller&#34;&gt;Prof. Alfred H. Mueller&lt;/a&gt;太帅了，这是我的第一印象，仿佛是历史人物映现的既视感，希望等我老了以后也能是个这么帅的老头子。不过教授教的Quantum Chromodynamics让我学的一塌糊涂，仅仅吸收了基础概念对于我而言已经足够了，倒是后悔没有先修一些基础，确实糟蹋的很。教Ultrafast Optics的&lt;a href=&#34;https://atto.photonik.tuwien.ac.at/&#34;&gt;Prof. Andrius Baltuška&lt;/a&gt;是一位很正经很严肃的教授，在这里我看到了学术本身的严谨和求学治学的严谨。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有时候遇到很优秀、很好的老师和课堂时常常心中泛起一丝涟漪，带着几分自责与懊悔，觉得未能事先准备充足，以最好的状态来聆听这一门课，从而对于遗漏的未能吸收的印记抱有遗憾。即使到了现在，我还是对于当时的自己抱有恨意，我责怪自己，为何没有好好准备，而是白白浪费了很多东西。会抱有自卑，也会自省，因为经历过最高学府最顶级教授的知识洗礼，接触了最顶尖的同学后，会发现他们也是一个个鲜活的人儿，也认识到以自己在物理学领域的能力的确是配不上这样的资源和环境。对物理学我是抱有终生的敬意与遗憾的，但我有自己的道路。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;  &lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://changzhizhi.github.io/img/camp/pkuphy.jpg&#34; alt=&#34;合照&#34;&gt;&#xA;    &lt;center&gt;&lt;figcaption&gt;众大佬在教室的开幕式合影，前排老师包括高能所所长王贻芳院士、北大物院院长高原宁院士、Gian Francesco Giudice教授、Daniele Macuglia教授等等，先前还有校长龚旗煌院士以及张杰院士致辞&lt;/figcaption&gt;&lt;/center&gt;&#xA;  &lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
